\chapter{Fonctions}\label{chap:functions}

\begin{exo}
Déterminez le domaine des fonctions suivantes :
\begin{itemize}
\item $e^{-x^2}$,
\item $\sqrt{x^2+4}$,
\item $\ln(x^2-1)$,
\item $\tan(2x + \pi)$,
\item $\displaystyle \frac{7}{x^3 - 4x}\cdot$
\end{itemize}
\end{exo}

\begin{sol}
Le domaine des fonctions est le suivant :
\begin{itemize}
\item $e^{-x^2}$ n'impose pas de contraintes, on a donc $\Dom{e^{-x^2}} = \IR$.
\item L'argument d'une racine carrée doit être positif, il faut donc vérifier que $x^2+4 \geqslant 0$, ce qui est toujours vrai. On a donc $\Dom{\sqrt{x^2+4}} = \IR$.
\item Le paramètre d'un logarithme doit être strictement positif, il faut donc s'assurer que $x^2-1 > 0$. On remarque que $x^2 - 1 = (x-1)(x+1)$, dès lors, $x^2-1 > 0 \ssi x < -1 \vee x > 1$. Dès lors, on a $\Dom{\ln(x^2-1)} = \IR\setminus]-1,1[$.
\item La fonction tangente est définie si son paramètre est différent de $\displaystyle \frac{\pi}{2} + k\pi$, avec $k \in  \IZ$. Dès lors, il faut s'assurer que
\begin{align*}
	 & 2x + \pi \neq \frac{\pi}{2} + k\pi\\
\ssi & 2x \neq \frac{\pi}{2} + (k-1)\pi\\
\ssi & 2x \neq \frac{\pi}{2} + k\pi & \textrm{car } k \in \IZ\\
\ssi & x \neq \frac{\pi}{4} + k \frac{\pi}{2}\\
\end{align*}
Dès lors, $\Dom{\tan(2x + \pi)} = \IR \setminus \Set{\frac{\pi}{4} + k \frac{\pi}{2} \suchthat k \in \IZ}$.
\item Une fraction doit systématiquement avoir un dénominateur non nul pour être définie, dès lors, on doit vérifier que
\begin{align*}
	 & x^3 - 4x \neq 0\\
\ssi & x (x^2-4) \neq 0\\
\ssi & x (x-2)(x+2) \neq 0\\
\ssi & x \neq 0 \wedge x \neq -2 \wedge x \neq 2\\
\end{align*}
Ainsi, $\Dom{\displaystyle \frac{7}{x^3 - 4x}} = \IR \setminus \Set{-2,0,2}$.
\end{itemize}
\end{sol}

\begin{exo}
Soit $f(x) = \displaystyle \frac{x^2-1}{\sqrt{x + 1}}$.
\begin{enumerate}
\item Quelle est l'ordonnée du point d'abscisse $3$ du graphe de $f$ ?
\item Quelle est l'ordonnée du point d'abscisse $-5$ du graphe de $f$ ?
\item Quelle est l'abscisse du point d'ordonnée $21$ du graphe de $f$ ?
\item Le point $(2,\sqrt{3})$ appartient-il au graphe de $f$ ?
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{sol}
Cette question traite simplement de l'évaluation de fonction. 
\begin{enumerate}
\item Le point d'abscisse $3$ du graphe de $f$ a l'ordonnée 
\begin{equation*}
f(3) = \frac{3^2 - 1}{\sqrt{3 + 1}} = \frac{8}{2} = 4. 
\end{equation*}
\item La fonction ci-dessous ne peut être évaluée sur si $x > -1$. On ne peut donc pas répondre à cette question, car on essaye d'évaluer $f$ en $-5$.
\item On cherche l'abscisse du point d'ordonnée $21$ du graphe de $f$, c'est-à-dire quelle valeur donner à $x$ afin que
\begin{align*}
	 & \frac{x^2-1}{\sqrt{x + 1}} = 21\\
\ssi & x^2-1 = 21\sqrt{x + 1}\\
\ssi & (x^2 - 1)^2 = 441(x + 1)\\
\ssi & (x-1)(x+1)(x-1)(x+1) = 441(x+1)\\
\ssi & (x-1)^2(x+1) = 441 & \textrm{car } x \neq -1\\
\ssi & x^3 - x^2 - x - 440 = 0\\
\end{align*}

Trouver les racines d'un polynôme de degré $3$ est une tâche difficile, et c'est ce que l'on doit faire à présent. Néanmoins, on remarque que les coefficients de ce polynôme $P$ sont dans $\IZ$, et donc, par la règle d'Horner, si $x \in \IZ$ est une racine de $P$, alors $x$ divise le terme de degré zéro du polynôme, en l'occurrence ici $440$. Il faut donc tester \emph{tous} les diviseurs de $440$ ainsi que leurs opposés.

En effectuant ces tests, le premier diviseur $d$ (opposés inclus) de $440$ tel que $P(d) = 0$ est $8$. On sait donc déjà que $f(8) = 21$, et il faut s'assurer à présent qu'il n'existe pas d'autres racines réelles de $P$. Si tel est le cas, il existera d'autres points $r$ tels que $f(r) = 21$. 

En appliquant la division de $P$ par $(x-8)$, on a donc que 
\begin{equation*}
P(x) = (x-8)(x^2+7x+55)
\end{equation*}

On doit toujours chercher quand $P(x) = 0$, et donc, comme on a déjà listé la racine $x = 8$, il faut donc encore vérifier quand $x^2 + 7x + 55 = 0$. On remarque que le $\Delta$ de ce polynôme de degré deux est strictement négatif, il ne s'annule donc pas. En conséquence, le seul et unique point $x$ de $f$ tel que $f(x) = 21$ est donc le point $x = 8$.

\item Pour vérifier si le point $(2,\sqrt{3})$ appartient au graphe de $f$, il suffit de vérifier si $f(2) = \sqrt{3}$. On a 
\begin{align*}
f(2) &= \frac{2^2 - 1}{\sqrt{2 + 1}}\\
     &= \frac{3}{\sqrt{3}}\\
     &= \sqrt{3}
\end{align*}

Donc, le point $(2,\sqrt{3})$ appartient bel et bien au graphe de $f$.
\end{enumerate}
\end{sol}

\begin{exo}
Esquissez le graphe d'une fonction $f$ qui possède toutes les caractéristiques suivantes :
\begin{enumerate}
\item $\Dom{f} = \IR\setminus\Set{-2,2}$,
\item $\Imm{f} = \IR$,
\item $f$ est continue sur son domaine,
\item $f$ est impaire
\item $f$ admet une unique racine en zéro,
\item $f$ est strictement décroissante sur les intervalles $]-\infty, -2[$, $]-2,2[$ et $]2,+\infty[$.
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{sol}
La fonction dont le graphe est illustré en bleu à la figure~\ref{fig:exo-draw-fct} répond à la question.
\end{sol}

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[yscale=.6]
\draw[->] (-4.5, 0) -- (4.5, 0) node[right] {$ox$};
\draw[->] (0, -6) -- (0, 6) node[above] {$oy$};

\draw[blue, domain=-4:-2.1, smooth, variable=\x] plot ({\x},{(\x)/((\x+2)*(\x-2))});
\draw[blue, domain=-1.9:1.9, smooth, variable=\x] plot ({\x},{(\x)/((\x+2)*(\x-2))});
\draw[blue, domain=2.1:4, smooth, variable=\x] plot ({\x},{(\x)/((\x+2)*(\x-2))});

\draw[red] (-2,-5) -- (-2,5) node[above] {$x = -2$};
\draw[red] (2,-5) -- (2,5) node[above] {$x = 2$};
\end{tikzpicture}
\caption{Esquisse du graphe d'une fonction}
\label{fig:exo-draw-fct}
\end{center}
\end{figure}

\begin{exo}
Parmi les trois graphes de fonctions illustrés à la figure~\ref{fig:exo-cont}, lesquels décrivent des fonctions continues ?
\end{exo}

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\subfigure[]{\label{subfig:cont1}
\begin{tikzpicture}[xscale=0.5]
\draw[->] (-0.5, 0) -- (8.5, 0) node[right] {$ox$};
\draw[->] (0,-0.5) -- (0,3.5) node[above] {$oy$};

\draw[blue] (-0.5,1) -- (4,1);
\draw[blue] (4,2) -- (8,2);
\draw[dotted] (4,2) -- (4,0);
\draw (4,0) -- (4,-0.25) node[below] {$a$};
\node[draw, _wdot] at (4,1) {};
\node[draw, _dot] at (4,2) {};
\end{tikzpicture}
}
\subfigure[]{\label{subfig:cont2}
\begin{tikzpicture}[xscale=.5]
\draw[->] (-0.5, 0) -- (8.5, 0) node[right] {$ox$};
\draw[->] (0,-0.5) -- (0,3.5) node[above] {$oy$};

\draw[blue] (-0.5,1) -- (3.5,1);
\draw[blue] (4.5,2) -- (8,2);

\draw[dotted] (3.5,1) -- (3.5,0);
\draw (3.5,0) -- (3.5,-0.25) node[below] {$a\phantom{'}$}; %otherwise the alignement sucks
\node[draw, _dot] at (3.5,1) {};

\draw[dotted] (4.5,2) -- (4.5,0);
\draw (4.5,0) -- (4.5,-0.25) node[below] {$a'$};
\node[draw, _dot] at (4.5,2) {};
\end{tikzpicture}
}
\subfigure[]{\label{subfig:cont3}
\begin{tikzpicture}[xscale=.5]
\draw[->] (-0.5, 0) -- (8.5, 0) node[right] {$ox$};
\draw[->] (0,-0.5) -- (0,3.5) node[above] {$oy$};

\draw[blue, domain=-0.5:3.9, smooth, variable=\x] plot ({\x},{0.6/(\x - 4.25) + 1.5});
\draw[blue, domain=4.6:8, smooth, variable=\x] plot ({\x},{0.6/(\x - 4.25) + 1.5});

\draw[red] (4.25,-0.5) -- (4.25, 3.5);
\end{tikzpicture}
}
\caption{Illustrations de fonctions continues et discontinues}
\label{fig:exo-cont}
\end{center}
\end{figure}

\begin{sol}
Le graphe de la figure~\ref{subfig:cont1} ne décrit pas une fonction continue. En effet, on a $\displaystyle \lim_{\substack{x \rightarrow a\\x < a}} f(x) \neq \lim_{\substack{x \rightarrow a\\x > a}} f(x) = f(a)$.

Dans le cas de la figure~\ref{subfig:cont2}, le graphe illustré décrit bel et bien une fonction continue. On a bien $\displaystyle \lim_{\substack{x \rightarrow a\\x < a}} f(x) = f(a)$ et $\displaystyle \lim_{\substack{x \rightarrow a\\x > a}} f(x) = f(a')$.

Enfin, le graphe de la figure~\ref{subfig:cont1} décrit également une fonction continue. Il n'est en effet pas pertinent de vérifier la continuité au niveau de l'asymptote verticale, dans la mesure où le point d'abscisse où elle est définie n'appartient pas au domaine de la fonction.
\end{sol}


\begin{exo}
Soient les fonctions
\begin{align*}
f(x) &= x^3 - \frac{19}{2} x^2 + 27x - 18,\\
g(x) &= -\frac{1}{2} x^3 - \frac{7}{4} x^2 - \frac{1}{2} x + 1.\\
\end{align*}
Décrivez la suite de transformations de graphes nécessaires (et leur impact sur la formulation de la fonction) afin d'obtenir le graphe de $g(x)$ à partir du graphe de $f(x)$, tous deux illustrés à la figure~\ref{fig:exo-transf-fct}.

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=.75]
\draw[->] (-6.5, 0) -- (6.5, 0) node[right] {$ox$};
\draw[->] (0,-6.5) -- (0,6.5) node[above] {$oy$};
\foreach \i in {-6, ..., 6}
{
	\ifthenelse{\NOT \(\i = 0\)}
	{
		\draw[black!20, loosely dashed] (-6.5, \i) -- (6.5, \i);
		\draw[black!20, loosely dashed] (\i, -6.5) -- (\i, 6.5);
	
		\ifthenelse{\i > 0}
		{
			\draw (0, \i) -- (-0.5, \i) node[left] {$\i$}; %y tics			
			\draw (\i, 0) -- (\i, 0.5) node[above] {$\i$}; %x tics
		}{
			\draw (0, \i) -- (0.5, \i) node[right] {$\i$}; %y tics			
			\draw (\i, 0) -- (\i, -0.5) node[below] {$\i$}; %x tics
		}
	}{}	
}

\draw[blue,domain=0.5:5.27,smooth, variable=\x] plot ({\x},{(\x)^3 - 9.5*(\x)^2 + 27*\x - 18}) node[blue, above] {$f(x)$}; %expanded
%\draw[Green,domain=-5.27:-0.5,smooth, variable=\x] plot ({\x},{-(\x)^3 - 9.5*(\x)^2 - 27*\x - 18}); %expanded
%\draw[magenta,domain=-5.8:-0.2,smooth, variable=\x] plot ({\x},{-0.5*(\x)^3 - 4.75*(\x)^2 - 13.5*\x - 9}); %0.5*f(x), expanded
%\draw[Dandelion,domain=-3.8:1.8,smooth, variable=\x] plot ({\x},{-0.5*(\x)^3 - 1.75*(\x)^2 - 0.5*\x + 3}); %f(x-2), expanded
\draw[red,domain=1.6:-4,smooth, variable=\x] plot ({\x},{-0.5*(\x)^3 - 1.75*(\x)^2 - 0.5*\x + 1}) node[red, above] {$g(x)$}; %expanded
\end{tikzpicture}
\caption{Obtenir $g(x)$ à partir de $f(x)$ par transformation}
\label{fig:exo-transf-fct}
\end{center}
\end{figure}
\end{exo}

\begin{sol}
Avant toute chose, on remarque que la forme du graphe de $f$ (croissante~-- décroissante~-- croissante) est inversée selon l'axe $oy$. Commençons donc par faire subir au graphe de $f$ une symétrie d'axe $oy$, en posant $f_1(x) = f(-x)$. On a donc
\begin{equation*}
f_1(x) = -x^3 - \frac{19}{2} x^2 - 27x - 18.
\end{equation*}
Le graphe de $f$ est illustré en bleu à la figure~\ref{fig:exo-transf-fct-sol}, et celui de $f_1$ en vert.


\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=.75]
\draw[->] (-6.5, 0) -- (6.5, 0) node[right] {$ox$};
\draw[->] (0,-6.5) -- (0,6.5) node[above] {$oy$};
\foreach \i in {-6, ..., 6}
{
	\ifthenelse{\NOT \(\i = 0\)}
	{
		\draw[black!20, loosely dashed] (-6.5, \i) -- (6.5, \i);
		\draw[black!20, loosely dashed] (\i, -6.5) -- (\i, 6.5);
	
		\ifthenelse{\i > 0}
		{
			\draw (0, \i) -- (-0.5, \i) node[left] {$\i$}; %y tics			
			\draw (\i, 0) -- (\i, 0.5) node[above] {$\i$}; %x tics
		}{
			\draw (0, \i) -- (0.5, \i) node[right] {$\i$}; %y tics			
			\draw (\i, 0) -- (\i, -0.5) node[below] {$\i$}; %x tics
		}
	}{}	
}

\draw[blue,domain=0.5:5.27,smooth, variable=\x] plot ({\x},{(\x)^3 - 9.5*(\x)^2 + 27*\x - 18}); %expanded
\draw[Green,domain=-5.27:-0.5,smooth, variable=\x] plot ({\x},{-(\x)^3 - 9.5*(\x)^2 - 27*\x - 18}); %expanded f1
\draw[magenta,domain=-5.8:-0.2,smooth, variable=\x] plot ({\x},{-0.5*(\x)^3 - 4.75*(\x)^2 - 13.5*\x - 9}); %0.5*f(x), expanded f2
\draw[Dandelion,domain=-3.8:1.8,smooth, variable=\x] plot ({\x},{-0.5*(\x)^3 - 1.75*(\x)^2 - 0.5*\x + 3}); %f(x-2), expanded
\draw[red,domain=1.6:-4,smooth, variable=\x] plot ({\x},{-0.5*(\x)^3 - 1.75*(\x)^2 - 0.5*\x + 1}); %expanded
\end{tikzpicture}
\caption{Obtenir $g(x)$ à partir de $f(x)$ par transformation}
\label{fig:exo-transf-fct-sol}
\end{center}
\end{figure}

Ensuite, on remarque que l'écart en ordonnées entre les deux extremum de $f_1(x)$ est d'environ de $4$, alors que dans $g(x)$ il est d'environ $2$. Dilatons le graphe de $f_1$ d'un facteur $\displaystyle \frac{1}{2}$, en posant $f_2(x) = \displaystyle \frac{1}{2} f_1(x)$. On a donc
\begin{equation*}
f_2(x) = -\frac{1}{2} x^3 - \frac{19}{4} x^2 - \frac{27}{2} x - 9.
\end{equation*}
Le graphe de $f_2$ est illustré en magenta à la figure~\ref{fig:exo-transf-fct-sol}.

De plus, on remarque ensuite que le graphe de $f_2$ est décalé de deux unités vers la gauche par rapport au graphe de $g$. On peut dès lors effectuer une translation de deux unités vers la droite en posant $f_3(x) = f_2(x - 2)$. On a donc
\begin{align*}
f_3(x) &= -\frac{1}{2} (x - 2)^3 - \frac{19}{4} (x-2)^2 - \frac{27}{2} (x-2) - 9\\
	   &= -\frac{1}{2} x^3 + 3x^2 - 6x + 4 - \frac{19}{4} x^2 + 19x - 19 - \frac{27}{2} x + 27 - 9\\
	   &= -\frac{1}{2} x^3 - \frac{7}{4} x^2 - \frac{1}{2} x + 3.
\end{align*}
Le graphe de $f_3$ est illustré en jaune à la figure~\ref{fig:exo-transf-fct-sol}.

Finalement, on constate que le graphe de $f_3$ est décalé de deux unités vers le haut par rapport au graphe de $g$. On peut dès lors effectuer une translation de deux unités vers le bas en posant $f_4(x) = f_3(x) - 2$. On a donc
\begin{equation*}
f_4(x) = -\frac{1}{2} x^3 - \frac{7}{4} x^2 - \frac{1}{2} x + 1.
\end{equation*}

De plus, on a bien $f_4(x) = g(x)$. Ces graphes sont illustrés en rouge à la figure~\ref{fig:exo-transf-fct-sol}.
\end{sol}

\begin{exo}
Sans les dessiner, écrivez l'équation de chacune des droites suivantes.
\begin{itemize}
\item $D_1$ est la droite passant par les points $(2,1)$ et $(5,3)$;
\item $D_2$ est la droite passant par les points $(-2,1)$ et de coefficient directeur $3$;
\item $D_3$ est la droite passant par les points $(1,3)$ et forme un angle de 60° avec l'axe $oy$;
\item $D_4$ est la droite passant par les points $(4,5)$ et parallèle à la droite d'équation $y = 2x + 3$;
\item $D_5$ est la droite passant par les points $(-4,5)$ et perpendiculaire à la droite d'équation $y = 3x - 1$.
\end{itemize}
\end{exo}

\begin{sol}
Les équations des droites sont les suivantes.
\begin{itemize}
\item Pour construire $D_1$ et $D_2$, il suffit d'appliquer les formules décrites à la section~\ref{sec:fct-lin}. On a donc
\begin{align*}
D_1 &\equiv y - 1 = \frac{1 - 3}{2 - 5} (x - 2)\\
	&\equiv y - 1 = \frac{2}{3} (x - 2)\\
	&\equiv y = \frac{2}{3}x - \frac{4}{3} + 1\\
	&\equiv y = \frac{2}{3}x - \frac{1}{3},\\[0.5em]
D_2 &\equiv y - 1 = 3 \big(x - (-2)\big)\\
	&\equiv y = 3x + 7\\
\end{align*}
\item On sait que le coefficient directeur d'une droite est la tangente de l'angle que forme cette droite avec l'axe $ox$. Dès lors, comme 60° = $\displaystyle \frac{\pi}{3}$, on a
\begin{align*}
D_3 &\equiv y - 3 = \tan(\frac{\pi}{3}) (x - 1)\\
    &\equiv y - 3 = \sqrt{3} (x - 1)\\
    &\equiv y = \sqrt{3}x - \sqrt{3} + 3
\end{align*}
\item On sait que deux droites parallèles ont le même coefficient directeur. On a donc
\begin{align*}
D_4 &\equiv y - 5 = 2 (x - 4)\\
	&\equiv y = 2x - 3
\end{align*}
\item On sait que le produit des coefficients directeurs de deux droites perpendiculaires doit être égal à $-1$. On en conclut donc que le coefficient directeur de $D_5$ est égal à $\displaystyle -\frac{1}{3}$. Dès lors, on a 
\begin{align*}
D_5 &\equiv y + 4 = -\frac{1}{3} (x - 5)\\
	&\equiv y = -\frac{1}{3}x - \frac{7}{3}
\end{align*}
\end{itemize}
\end{sol}

\begin{exo}
Considérez le graphe de la fonction $f$ illustré à la figure~\ref{fig:pick-deriv-res}. Parmi les graphes illustrés à la figure~\ref{fig:pick-deriv-res2}, lequel décrit la dérivée première de $f$ ?

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[yscale=.6]
\foreach \i in {-1, ..., 5}
{
	\draw[black!20, dashed] (\i, -0.5) -- (\i, 6.5);
	\draw (\i, 0) -- (\i, -0.5) node[below] {$\i$}; %x tics
}

\foreach \i in {1, ..., 6}
{
	\draw[black!20, dashed] (-1.5, \i) -- (5.5, \i);	
	\draw (0, \i) -- (-0.3, \i) node[left] {$\i$}; %y tics			
}

\draw[->] (-1.5, 0) -- (5.5, 0) node[right] {$ox$};
\draw[->] (0, -0.5) -- (0, 6.5) node[above] {$oy$};

\pgfmathsetmacro{\first}{2 + sqrt(2)}
\pgfmathsetmacro{\second}{2 - sqrt(2)}

\draw[blue, domain=-1:\second-0.05, smooth, variable=\x] plot ({\x},{(\x-2)^2/((\x-2)^4 - 4) + 3});
\draw[blue, domain=\second+0.05:\first-0.05, smooth, variable=\x] plot ({\x},{(\x-2)^2/((\x-2)^4 - 4) + 3});
\draw[blue, domain=\first+0.05:5.5, smooth, variable=\x] plot ({\x},{(\x-2)^2/((\x-2)^4 - 4) + 3}) node[above right] {$f$};

% 2 + sqrt(2) =  3.414
% 2 - sqrt(2) = 0.585

\draw[red] (\first,-0.5) -- (\first,6.5);
\draw[red] (\second,-0.5) -- (\second,6.5);
\end{tikzpicture}
\caption{Esquisse du graphe d'une fonction}
\label{fig:pick-deriv-res}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\subfigure[]{
\begin{tikzpicture}[yscale=.45,xscale=0.75]
\foreach \i in {-1, ..., 5}
{
	\ifthenelse{\NOT \(\i = 0\)}
	{
		\draw[black!20, dashed] (\i, -6.5) -- (\i, 6.5);
			
		\ifthenelse{\i > 0}
		{
			\draw (\i, 0) -- (\i, -0.5) node[below] {$\i$}; %x tics
		}{
			\draw (\i, 0) -- (\i, +0.5) node[above] {$\i$}; %x tics
		}			
	}{}		
}

\foreach \i in {-6, ..., 6}
{
	\ifthenelse{\NOT \(\i = 0\)}
	{
		\draw[black!20, dashed] (-1.5, \i) -- (5.5, \i);		
		
		\ifthenelse{\i > 0}
		{
			\draw (0, \i) -- (0.3, \i) node[right] {$\i$}; %y tics	
		}{
			\draw (0, \i) -- (-0.3, \i) node[left] {$\i$}; %y tics	
		}			
	}{}			
}

\draw[->] (-1.5, 0) -- (5.5, 0) node[right] {$ox$};
\draw[->] (0, -6.5) -- (0, 6.5) node[above] {$oy$};

\pgfmathsetmacro{\first}{2 + sqrt(2)}
\pgfmathsetmacro{\second}{2 - sqrt(2)}

\draw[red] (\first,-0.5) -- (\first,6.5);
\draw[red] (\second,-6.5) -- (\second,0.5);

\draw[blue, domain=-1:\second-0.165, smooth, variable=\x] plot ({\x},{-(-2*\x^5 + 20*(\x)^4 - 80*\x^3 + 160*(\x)^2 - 168*\x + 80)/(((\x-2)^4-4)^2)});
\draw[blue, domain=\second+0.165:\first-0.165, smooth, variable=\x] plot ({\x},{-(-2*\x^5 + 20*(\x)^4 - 80*\x^3 + 160*(\x)^2 - 168*\x + 80)/(((\x-2)^4-4)^2)});

\begin{scope}[shift={(\first+0.6, 0)}, x=-1cm] %tikz is hopeless with these freaking "dimension too large" error messages
\draw[blue, domain=-1:\second-0.165, smooth, variable=\x] plot ({\x},{(-2*\x^5 + 20*(\x)^4 - 80*\x^3 + 160*(\x)^2 - 168*\x + 80)/(((\x-2)^4-4)^2)});
\end{scope}
%\draw[blue, domain=\first+1:5.5, smooth, variable=\x] plot ({\x},{(-2*\x^5 + 20*(\x)^4 - 80*\x^3 + 160*(\x)^2 - 168*\x + 80)/(((\x-2)^4-4)^2)});
\end{tikzpicture}
}
\subfigure[]{
\begin{tikzpicture}[yscale=.45,xscale=0.75]
\foreach \i in {1, ..., -5}
{
	\ifthenelse{\NOT \(\i = 0\)}
	{
		\draw[black!20, dashed] (\i, -6.5) -- (\i, 6.5);
			
		\ifthenelse{\i > 0}
		{
			\draw (\i, 0) -- (\i, -0.5) node[below] {$\i$}; %x tics
		}{
			\draw (\i, 0) -- (\i, +0.5) node[above] {$\i$}; %x tics
		}			
	}{}		
}

\foreach \i in {-6, ..., 6}
{
	\ifthenelse{\NOT \(\i = 0\)}
	{
		\draw[black!20, dashed] (-5.5, \i) -- (1.5, \i);		
		
		\ifthenelse{\i > 0}
		{
			\draw (0, \i) -- (0.3, \i) node[right] {$\i$}; %y tics	
		}{
			\draw (0, \i) -- (-0.3, \i) node[left] {$\i$}; %y tics	
		}			
	}{}			
}

\draw (-5.5, 0) -- (1.5, 0);
\draw[->] (0, -6.5) -- (0, 6.5) node[above] {$oy$};

\pgfmathsetmacro{\first}{2 + sqrt(2)}
\pgfmathsetmacro{\second}{2 - sqrt(2)}

\draw[red] (-\first,0.5) -- (-\first,-6.5);
\draw[red] (-\second,6.5) -- (-\second,-0.5);

%\draw[blue, domain=1:-\second+0.165, smooth, variable=\x] plot ({\x},{(-2*\x^5 + 20*(\x)^4 - 80*\x^3 + 160*(\x)^2 - 168*\x + 80)/(((\x-2)^4-4)^2)});
\begin{scope}[shift={(-\second+0.6, 0)}, x=-1cm] %tikz is hopeless with these freaking "dimension too large" error messages
\draw[blue, domain=-1:\second-0.165, smooth, variable=\x] plot ({\x},{(-2*\x^5 + 20*(\x)^4 - 80*\x^3 + 160*(\x)^2 - 168*\x + 80)/(((\x-2)^4-4)^2)});
\end{scope}
\draw[blue, domain=-\second-0.165:-\first+0.165, smooth, variable=\x] plot ({\x},{(2*\x^5 + 20*(\x)^4 + 80*\x^3 + 160*(\x)^2 + 168*\x + 80)/(((-\x-2)^4-4)^2)});

\begin{scope}[shift={(-\first-0.6, 0)}] %tikz is hopeless with these freaking "dimension too large" error messages
\draw[blue, domain=-1:\second-0.165, smooth, variable=\x] plot ({\x},{-(-2*\x^5 + 20*(\x)^4 - 80*\x^3 + 160*(\x)^2 - 168*\x + 80)/(((\x-2)^4-4)^2)});
\end{scope}
%\draw[blue, domain=\first+1:5.5, smooth, variable=\x] plot ({\x},{(-2*\x^5 + 20*(\x)^4 - 80*\x^3 + 160*(\x)^2 - 168*\x + 80)/(((\x-2)^4-4)^2)});
\end{tikzpicture}
}
\subfigure[]{\label{subfig:good-pick}
\begin{tikzpicture}[yscale=.45,xscale=0.75]
\foreach \i in {-1, ..., 5}
{
	\ifthenelse{\NOT \(\i = 0\)}
	{
		\draw[black!20, dashed] (\i, -6.5) -- (\i, 6.5);
			
		\ifthenelse{\i > 0}
		{
			\draw (\i, 0) -- (\i, +0.5) node[above] {$\i$}; %x tics
		}{
			\draw (\i, 0) -- (\i, -0.5) node[below] {$\i$}; %x tics
		}			
	}{}		
}

\foreach \i in {-6, ..., 6}
{
	\ifthenelse{\NOT \(\i = 0\)}
	{
		\draw[black!20, dashed] (-1.5, \i) -- (5.5, \i);		
		
		\ifthenelse{\i > 0}
		{
			\draw (0, \i) -- (-0.3, \i) node[left] {$\i$}; %y tics	
		}{
			\draw (0, \i) -- (0.3, \i) node[right] {$\i$}; %y tics	
		}			
	}{}			
}

\draw[->] (-1.5, 0) -- (5.5, 0) node[right] {$ox$};
\draw[->] (0, -6.5) -- (0, 6.5) node[above] {$oy$};

\pgfmathsetmacro{\first}{2 + sqrt(2)}
\pgfmathsetmacro{\second}{2 - sqrt(2)}

\draw[red] (\first,0.5) -- (\first,-6.5);
\draw[red] (\second,6.5) -- (\second,-0.5);

\draw[blue, domain=-1:\second-0.165, smooth, variable=\x] plot ({\x},{(-2*\x^5 + 20*(\x)^4 - 80*\x^3 + 160*(\x)^2 - 168*\x + 80)/(((\x-2)^4-4)^2)});
\draw[blue, domain=\second+0.165:\first-0.165, smooth, variable=\x] plot ({\x},{(-2*\x^5 + 20*(\x)^4 - 80*\x^3 + 160*(\x)^2 - 168*\x + 80)/(((\x-2)^4-4)^2)});

\begin{scope}[shift={(\first+0.6, 0)}, x=-1cm] %tikz is hopeless with these freaking "dimension too large" error messages
\draw[blue, domain=-1:\second-0.165, smooth, variable=\x] plot ({\x},{-(-2*\x^5 + 20*(\x)^4 - 80*\x^3 + 160*(\x)^2 - 168*\x + 80)/(((\x-2)^4-4)^2)});
\end{scope}
%\draw[blue, domain=\first+1:5.5, smooth, variable=\x] plot ({\x},{(-2*\x^5 + 20*(\x)^4 - 80*\x^3 + 160*(\x)^2 - 168*\x + 80)/(((\x-2)^4-4)^2)});
\end{tikzpicture}
}
\subfigure[]{
\begin{tikzpicture}[yscale=.45,xscale=0.75]
\foreach \i in {1, ..., -5}
{
	\ifthenelse{\NOT \(\i = 0\)}
	{
		\draw[black!20, dashed] (\i, -6.5) -- (\i, 6.5);
			
		\ifthenelse{\i > 0}
		{
			\draw (\i, 0) -- (\i, +0.5) node[above] {$\i$}; %x tics
		}{
			\draw (\i, 0) -- (\i, -0.5) node[below] {$\i$}; %x tics
		}			
	}{}		
}

\foreach \i in {-6, ..., 6}
{
	\ifthenelse{\NOT \(\i = 0\)}
	{
		\draw[black!20, dashed] (-5.5, \i) -- (1.5, \i);		
		
		\ifthenelse{\i > 0}
		{
			\draw (0, \i) -- (-0.3, \i) node[left] {$\i$}; %y tics	
		}{
			\draw (0, \i) -- (0.3, \i) node[right] {$\i$}; %y tics	
		}			
	}{}			
}

\draw (-5.5, 0) -- (1.5, 0);
\draw[->] (0, -6.5) -- (0, 6.5) node[above] {$oy$};

\pgfmathsetmacro{\first}{2 + sqrt(2)}
\pgfmathsetmacro{\second}{2 - sqrt(2)}

\draw[red] (-\first,-0.5) -- (-\first,6.5);
\draw[red] (-\second,-6.5) -- (-\second,0.5);

%\draw[blue, domain=1:-\second+0.165, smooth, variable=\x] plot ({\x},{(-2*\x^5 + 20*(\x)^4 - 80*\x^3 + 160*(\x)^2 - 168*\x + 80)/(((\x-2)^4-4)^2)});
\begin{scope}[shift={(-\second+0.6, 0)}, x=-1cm] %tikz is hopeless with these freaking "dimension too large" error messages
\draw[blue, domain=-1:\second-0.165, smooth, variable=\x] plot ({\x},{-(-2*\x^5 + 20*(\x)^4 - 80*\x^3 + 160*(\x)^2 - 168*\x + 80)/(((\x-2)^4-4)^2)});
\end{scope}
\draw[blue, domain=-\second-0.165:-\first+0.165, smooth, variable=\x] plot ({\x},{-(2*\x^5 + 20*(\x)^4 + 80*\x^3 + 160*(\x)^2 + 168*\x + 80)/(((-\x-2)^4-4)^2)});

\begin{scope}[shift={(-\first-0.6, 0)}] %tikz is hopeless with these freaking "dimension too large" error messages
\draw[blue, domain=-1:\second-0.165, smooth, variable=\x] plot ({\x},{(-2*\x^5 + 20*(\x)^4 - 80*\x^3 + 160*(\x)^2 - 168*\x + 80)/(((\x-2)^4-4)^2)});
\end{scope}
%\draw[blue, domain=\first+1:5.5, smooth, variable=\x] plot ({\x},{(-2*\x^5 + 20*(\x)^4 - 80*\x^3 + 160*(\x)^2 - 168*\x + 80)/(((\x-2)^4-4)^2)});
\end{tikzpicture}
}
\caption{Dérivées possibles pour $f$}
\label{fig:pick-deriv-res2}
\end{center}
\end{figure}
\end{exo}

\begin{sol}
On remarque qu’indépendamment des deux asymptotes verticales, la fonction est croissante jusque $2$, et décroissante ensuite. Ceci implique que la dérivée de $f$ doit être positive avant $2$, et négative après. De plus, comme la fonction admet un maximum local en $2$, la dérivée de $f$ doit admettre une racine en $2$.

Au vu de ces observations, seule la fonction dont le graphe est illustré à la figure~\ref{subfig:good-pick} convient.
\end{sol}

\begin{exo}
Calculer les dérivées des fonctions suivantes :
\begin{align*}
f_1(x) &= \sqrt[3]{3x^3 - 7}\\
f_2(x) &= \frac{6}{x} + \frac{7}{x^3} + \frac{1}{2x^5}\\
f_3(x) &= 3x^2\cos(2x+7)\\
f_4(x) &= \left( \frac{2x^2 + 4}{3} \right)^{2x + 5}\\
f_5(x) &= \sqrt[5]{\frac{\sin(x^2)}{-3x + e^5}}\\
\end{align*}
\end{exo}

\begin{sol}
On calcule les dérivées de la manière suivante.
\begin{align*}
f_1'(x) &= \left( (3x^3 - 7)^{\frac{1}{3}}\right)'\\
	    &= \frac13 (3x^3 - 7)^{\frac13 - 1}\cdot9x^2\\
	    &= 3x^2(3x^3-7)^{-\frac23}\\
	    &= \frac{3x^2}{\left(\sqrt[3]{3x^3-7}\right)^2}\\
f_2'(x) &= -1 \cdot 6x^{-1-1} - 3 \cdot 7x^{-3-1} - 5 \left( \frac12 \right) x^{-5-1}\\
		&= -6x^{-1} - 21x^{-4} + \frac52x^{-6}\\
		&= -\frac{6}{x^2} -\frac{21}{x^4} -\frac{5}{2x^6}\\
\end{align*}
Pour $f_3$, on remarque la présence d'un produit de fonctions. On a donc
\begin{align*}
f_3'(x) &= 6x \cdot \cos(2x+7) + 3x^2 \cdot \big( -2 \sin(2x+7)\big)\\
		&= 6x\cos(2x+7) - 6x^2\sin(2x+7)
\end{align*}
Dans le cadre de $f_4$, on remarque une composition de fonction. Dès lors,
\begin{align*}
f_4'(x) &= (2x+5)\cdot\left(\frac{2x^2+4}{3}\right)^{2x+4} \cdot \left(\frac43 x\right) + \left(\frac{2x^2+4}{3}\right)^{2x+5} \cdot \ln\left(\frac{2x^2+4}{3}\right) \cdot 2
\end{align*}

Finalement, dans le cadre de $f_5$, on remarque la composition d'un quotient de fonctions. Posons 
\begin{equation*}
g(x) = \frac{\sin(x^2)}{-3x+e^5},
\end{equation*}
on peut calculer la dérivée $g'(x)$ de $g$ comme suit :
\begin{align*}
g'(x) &= \frac{\cos(x^2) \cdot 2\cdot x \cdot(-3x+e^5) - \sin(x^2)\cdot(-3)}{(-3x+e^5)^2}\\
	  &= \frac{2x\cos(x^2)(-3x+e^5) + 3\sin(x^2)}{(-3x+e^5)^2}\cdot\\
\end{align*}
Dès lors, en utilisant la formule de dérivation d'une puissance, on a
\begin{align*}
f_5'(x) &= \frac15 \left(\frac{\sin(x^2)}{-3x+e^5}\right)^{-\frac45} \cdot \frac{2x\cos(x^2)(-3x+e^5) + 3\sin(x^2)}{(-3x+e^5)^2}
\end{align*}
\end{sol}

\begin{exo}
Soit $f(x) = ax^2 + bx + c$, une fonction dont le graphe correspond à une parabole. Déterminez $a$, $b$ et $c$ sachant que~:
\begin{enumerate}
    \item $\displaystyle \frac32$ est le coefficient angulaire de la tangente au graphe de $f$ au point d'abscisse $2$ ;
    \item $y = \displaystyle - \frac{x}{3} + \frac35$ est l'équation de la perpendiculaire à la tangente au graphe de $f$ au point d'abscisse $3$.
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{sol}
Avant toute chose, on peut calculer que 
\begin{equation}
f'(x) = 2ax + b.\label{eq:exo1-1}
\end{equation}
De plus, comme $\displaystyle \frac32$ est le coefficient angulaire de la tangente au graphe de $f$ au point d'abscisse $2$, on sait que
\begin{equation}
f'(2) = \frac{3}{2}\cdot\label{eq:exo1-2}
\end{equation}

Dès lors, en substituant $x$ par $2$ dans l'équation~\eqref{eq:exo1-1} et en égalant à équation~\eqref{eq:exo1-2}, on obtient
\begin{equation}
f'(2) = \frac{3}{2} \ssi \frac{3}{2} = 4a + b. \label{eq:exo1-3}
\end{equation}

Le coefficient angulaire de la perpendiculaire à la tangente en $3$ est égal à $\displaystyle-\frac13$. Le coefficient angulaire de cette tangente est donc de $3$ puisque le produit des coefficients angulaires de deux droites perpendiculaires est égal à $-1$. 

En conséquence, en substituant $x$ par $3$ dans l'équation~\eqref{eq:exo1-1}, on a
\begin{equation}
    f'(3) = 3 \ssi 3 = 6a + b \label{eq:exo1-4} 
\end{equation}

Soustrayant (\ref{eq:exo1-4}) de (\ref{eq:exo1-3}), on obtient
\begin{equation*}
2a = \frac{3}{2} \ssi a = \frac{3}{4}
\end{equation*}
et donc
\begin{equation*}
b = -\frac{3}{2}
\end{equation*}

Pour déterminer $c$, on peut calculer $f(3) = -1 + 3/5 = -2/5$ puisque ce point doit vérifier l'équation de la tangente. En reportant dans l'équation de $f(x)$, on obtient 
\begin{equation*}
-\frac{2}{5} = \frac{3}{4} \cdot 9 - \frac{3}{2} \cdot 3 + c
\end{equation*}
ce qui donne
\begin{equation*}
c = -\frac{53}{20}
\end{equation*}

En conclusion, on a donc
\begin{equation*}
f(x) = \frac{3}{4} x^2 - \frac{3}{2} x - \frac{53}{20}
\end{equation*}
\end{sol}

\begin{exo}
Soit $f = \displaystyle \frac{x^2-1}{x+2}\cdot$ 
\begin{enumerate}
\item Déterminez le domaine de $f$.
\item Déterminez si $f$ est continue.
\item Calculez les racines de $f$.
\item Calculez les asymptotes verticales et horizontales de $f$, si elles existent.
\item Étudiez la croissance de $f$.
\item Étudiez la concavité de $f$.
\item Esquissez le graphe de $f$.
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{sol}
Cette question utilise l'intégralité du chapitre sur les fonctions.
\begin{enumerate}
\item Une fraction est définie si son dénominateur est non-nul. $f$ est donc définie si et seulement si $x+2\neq 0$, c'est à dire si et seulement si $x\neq -2$. On a donc $\Dom{f} = \IR\setminus\{-2\}$.
\item Une fonction $f$ est continue si et seulement si elle est continue en tout point $a \in \Dom{f}$, c'est à dire si et seulement si
\begin{equation}
\displaystyle\lim_{x \rightarrow a} f(x) = f(a).
\end{equation}
On remarque facilement que 
\begin{align*}
\displaystyle \lim_{x \rightarrow a} f(x) &= \displaystyle \frac{a^2-1}{a+2}\\
										  &= f(a).
\end{align*}
On peut donc conclure que $f$ est continue.
\item Les racines d'une fonction $f$ sont les points où $f$ s'annule. Une fraction s'annule quand son numérateur s'annule. $f$ s'annule donc quand 
\begin{align*}
 &x^2-1 = 0\\
\ssi~& (x-1)(x+1) = 0\\
\ssi~& x = 1 \textrm{ ou } x = -1.
\end{align*}

\item Une fonction $f$ admet une asymptote verticale en un point $a \notin \Dom{f}$ si et seulement si
\begin{equation*}
\displaystyle \lim_{x \rightarrow a} f(x) = \pm \infty.
\end{equation*}
On remarque que $\displaystyle \lim_{x \rightarrow -2} = \pm \infty$. La fonction $f$ admet donc une asymptote verticale en $-2$.

De la même manière, une fonction $f$ admet une asymptote horizontale $H \equiv y = a$ si et seulement si
\begin{equation*}
\displaystyle \lim_{x \rightarrow \pm\infty} f(x) = a.
\end{equation*}
On remarque que $\displaystyle \lim_{x \rightarrow \pm\infty} f(x) = \pm\infty$. La fonction $f$ n'admet donc pas d'asymptote horizontale.

\item Une fonction dérivable $f$ est croissante sur un intervalle $[a,b] \subseteq \Dom{f}$ si et seulement si $\forall x \in [a,b], f'(x) \geqslant 0$.
On calcule la dérivée d'ordre $1$ de $f$ par rapport à $x$ de la façon suivante :
\begin{align*}
\displaystyle f'(x) & = \displaystyle \frac{(x+2)2x-(x^2-1)}{(x+2)^2}\\
						   & = \displaystyle \frac{2x^2+4x-x^2+1}{(x+2)^2}\\
						   & = \displaystyle \frac{x^2+4x+1}{(x+2)^2}\cdot
\end{align*}
Cette dérivée s'annule quand son numérateur s'annule, c'est-à-dire quand
\begin{align*}
     & x^2 + 4x + 1 = 0 & \\
\ssi & x = \frac{-4 \pm \sqrt{12}}{2} & \Delta = 4^2 - 4 \cdot 1 \cdot 1 = 12\\
\ssi & x = -2 + \sqrt{3} \vee x = - 2 - \sqrt{3}. & \\
\end{align*}

Établissons le tableau de variation de cette fonction, à partir des valeurs des racines de sa dérivée, comme illustré à la table~\ref{tab:exo-var1}. Notons également que $\Dom{f'} = \IR\setminus\Set{-2}$.

\begin{table}[!htp]
\begin{center}
\begin{tabular}{c|ccccccc}
\hline 
$x$ & & $-2-\sqrt{3}$ & & -2 & & $-2+\sqrt{3}$ & \\
\hline 
$f'(x)$ & + & 0 & - & $\emptyset$ & - & 0 & + \\
$f''(x)$ & - & - & - & $\emptyset$ & + & + & + \\
$f(x)$ & $\circlearrow{180}{90}$ & Max & $\circlearrow{90}{0}$ & $\emptyset$ & $\circlearrow{180}{270}$ & Min & $\circlearrow{270}{360}$ \\ 
\hline 
\end{tabular}
\caption{tableau de variation de $f(x)$}
\label{tab:exo-var1}
\end{center}
\end{table}

On remarque donc que $f$ est croissante sur $\left]-\infty, -2-\sqrt{3}\right]$, elle admet un maximum local en $-2-\sqrt{3}$, et décroît sur $\left[-2-\sqrt{3}, 2\right[$. Similairement, $f$ est décroissante sur $\left]-2, -2+\sqrt{3}\right]$, elle admet un minimum local en $-2+\sqrt{3}$, et croît sur $\left[-2-\sqrt{3}, +\infty\right[$.

\item Une fonction dérivable $f$ est «~concave vers le haut~» sur un intervalle $[a,b] \subseteq \Dom{f}$ si et seulement si $\forall x \in [a,b], f''(x) \geqslant 0$.
On calcule la dérivée d'ordre $2$ de $f$ par rapport à $x$ de la façon suivante :
\begin{small}
\begin{align*}
\displaystyle f''(x) & = \displaystyle \frac{(x+2)^2(2x+4)-(x^2+4x+1)2(x+2)}{(x+2)^4}\\
						     & = \displaystyle \frac{2x^3+8x^2+8x+4x^2+16x+16-2x^3-8x^2-2x-4x^2-16x-4}{(x+2)^4}\\
						     & = \displaystyle \frac{6x+12}{(x+2)^4}\\
						     & = \displaystyle \frac{6(x+2)}{(x+2)^4}\\
						     & = \displaystyle \frac{6}{(x+2)^3}\qquad\qquad\textrm{car } x \neq -2.
\end{align*}
\end{small}
%La simplification à la dernière ligne est autorisée car $x \neq 2$.

On remarque que $\forall x \in \IR, f''(x) > 0 \ssi (x+2)^3 > 0 \ssi x > -2$. On en conclut donc que $f$ a une concavité vers le bas sur $]-\infty,-2[$, une concavité vers le haut sur $]-2,+\infty[$. Comme $f''$ n'est pas définie en $-2$, elle n'y admet évidemment pas de point d'inflexion. Ces informations sont résumées dans le tableau de variation illustré à la table~\ref{tab:exo-var1}.

\item On esquisse le graphe de $f$ sur base des racines, de l'asymptote, et des informations tirées du tableau de variation illustré à la table~\ref{tab:exo-var1}. Le graphe de cette fonction est illustré à la figure~\ref{fig:fct}. 

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[yscale=.25,xscale=.5]
\draw[->] (-10.5, 0) -- (6.5, 0) node[right] {$ox$};
\draw[->] (0, -19.5) -- (0, 11.5) node[above] {$oy$};

\foreach \i in {-10, ..., 6}
{
	\ifthenelse{\i < 0}
	{
		\draw (\i, 0) -- (\i, -0.5) node[below] {\small $\i$};
	}{
		\ifthenelse{\i > 0}
		{
			\draw (\i, 0) -- (\i, 0.5) node[above] {\small $\i$};
		}{}
	}
}

\foreach \i in {-18, -16, ..., 10}
{
	\ifthenelse{\i > 0}
	{
		\draw (0, \i) -- (-0.5, \i) node[left] {$\i$};
	}{
		\ifthenelse{\i < 0}
		{
			\draw (0, \i) -- (0.5, \i) node[right] {$\i$};
		}{}
	}
}

\draw[blue, domain=-10:-2.2, smooth, variable=\x] plot ({\x},{((\x)^2-1)/(\x+2)});
\draw[blue, domain=-1.8:6, smooth, variable=\x] plot ({\x},{((\x)^2-1)/(\x+2)}) node[right] {$f(x)$};
\draw[red] (-2,-19) -- (-2,11) node[left] {$AV$};
\end{tikzpicture}
\caption{Graphe de la fonction $f$}
\label{fig:fct}
\end{center}
\end{figure}
\end{enumerate}
\end{sol}

\begin{exo}
Un industriel de boîtes en aluminium souhaite fabriquer des boites de conserves cylindriques pouvant contenir 1.5l de liquide. Quelles dimensions doit-il donner à la boîte pour utiliser un minimum d'aluminium ?
\end{exo}

\begin{sol}
Avant tout, représentons la situation sous forme d'un dessin, comme illustré à la figure~\ref{fig:exo-cyl}.

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=.8]
%\draw (0,0) [dotted] arc (0:180:2cm and 1cm) arc (180:360:2cm and 1cm) [solid];
\draw (0,0) arc (180:360:2cm and 1cm);
\draw[dotted] (4,0) arc (0:180:2cm and 1cm);
\draw (2,5) circle (2cm and 1cm);
\draw (4,0) -- (4,5);
\draw (0,0) -- (0,5);

\node[_dot] (c) at (2,5) {};
\draw[<->] (c) -- (4,5) node[midway, above] {$r$};
\draw[<->] (4.5,0) -- (4.5,5) node[midway, below, sloped] {$h$};
\end{tikzpicture}
\caption{Représentation d'une boîte de conserve cylindrique}
\label{fig:exo-cyl}
\end{center}
\end{figure}

On a besoin ici de minimiser la quantité d'aluminium utilisée pour construire une boite, ce qui revient à minimiser la surface occupée par les parois de la boîte (un rectangle), ainsi que par le fond et le couvercle de la boîte (des cercles). 

L'aire d'un rectangle est donnée par la formule « largeur $\times$ hauteur ». Dans le cas présent, la largeur du rectangle en question est égale à la circonférence de la base de la boîte, c'est-à-dire à $2\pi r$. Au final, on doit donc minimiser l'aire $A$ définie comme
\begin{equation}
A = 2\pi rh + 2\pi r^2\label{eq:cyl}
\end{equation}

De plus, on sait que le volume de la boîte est de 1.5l, c'est à dire $1500\textrm{cm}^3$. Ainsi, comme le volume d'un cylindre est donné par la formule $\pi r^2 h$, on a 
\begin{equation*}
\pi r^2 h = 1500,
\end{equation*}
c'est à dire
\begin{equation}
h = \frac{1500}{\pi r^2}.\label{eq:hval}
\end{equation}
En remplaçant $h$ par sa valeur dans l'équation \eqref{eq:cyl}, on obtient donc la fonction $A(r)$ à minimiser suivante :
\begin{align*}
A(r) &= 2\pi r\left( \frac{1500}{\pi r^2} \right) + 2\pi r^2\\
	 &= 2\pi r^2 + \frac{3000}{r}\cdot
\end{align*}
On remarque que cette définition de $A$ impose que $r \neq 0$, ce qui n'est pas contraignant vu que $r$ est une distance strictement positive.

Pour minimiser $A'(r)$, une fonction dérivable, il suffit d'en rechercher le minimum via un changement de croissance décrit par la dérivée première de $A$. Ainsi, on a 
\begin{align*}
A'(r) &= 4\pi r - \frac{3000}{r^2}\\
	  &= \frac{4\pi r^3 - 3000}{r^2}\cdot
\end{align*}

Afin de trouver un minimum, il faut ici vérifier quand $A'(r) = 0$, c'est à dire
\begin{align*}
	 & \frac{4\pi r^3 - 3000}{r^2} = 0\\
\ssi~& 4\pi r^3 = 3000\\ 
\ssi~& r^3 = \frac{750}{\pi}\\
\ssi~& r = \sqrt[3]{\frac{750}{\pi}},\\
\end{align*}
c'est-à-dire quand $r\approx 6.2035\textrm{cm}$. Comme $A'(r) < 0$ quand $r < \sqrt[3]{\frac{750}{\pi}}$ et $A'(r) > 0$ quand $r > \sqrt[3]{\frac{750}{\pi}}$, on a bel et bien un maximum en $r = \sqrt[3]{\frac{750}{\pi}}$.

Ainsi, en remplaçant $r$ par sa valeur dans l'équation \eqref{eq:hval}, on trouve la valeur de $h$ :
\begin{equation*}
h = \frac{1500}{\pi \left(\sqrt[3]{\frac{750}{pi}}\right)^2},
\end{equation*}
c'est-à-dire $h \approx 12.4070$.

Ainsi, l'industriel doit prévoir de fabriquer des boîtes de rayon environ $6.2035\textrm{cm}$ et de hauteur environ $12.4070\textrm{cm}$. On remarque que cela correspond à des boîtes «~carrées~», dont le rayon est identique à la hauteur.
\end{sol}

\begin{exo}
Calculez les intégrales suivantes, définies ou non.
\begin{align*}
I_1 &= \int e^{x} \sin(x) \dx \\
I_2 &= \int \frac{x+1}{(x^2+2x)^3} \dx \\
I_3 &= \int_{0}^{1/2} (1 + e^{-2x}) \dx\\
I_4 &= \int x^{2} \ln(x) \dx\\
I_5 &= \int_{-4}^{4} \frac{\cos(x)}{x^2(x-3)} \dx\\
I_6 &= \int (x+3)^{\sin(\cos(3x^2+5))}\mathrm{d}y \\
\end{align*}
\end{exo}

\begin{sol}
On calcule les intégrales demandées de la façon suivante. Dans les notations suivantes, on a $c \in \IR$.

Pour $I_1$, procédons par partie en posant $f(x) = \sin(x)$ et $g'(x) = e^x$. On a donc
\begin{equation*}
I_1 =  e^{x} \sin(x) - \int  e^{x} \cos(x) \dx
\end{equation*}
Une seconde intégrale apparaît. Afin de résoudre cette nouvelle intégrale, utilisons encore une fois la méthode d'intégration par partie, en posant $f(x) = \cos(x)$ et $g(x) = e^x$. On a donc
\begin{align*}
I_1 & =  e^{x} \sin(x) - \left(e^{x} \cos(x) + \int  e^{x} \sin(x) \dx \right)+ c\\
    & =  e^{x} \sin(x) - e^{x} \cos(x) - \int e^{x} \sin(x) \dx + c\\
    & =  e^{x} \sin(x) - e^{x} \cos(x) - I_1 + c\\
    & = \frac{1}{2}\left(e^{x} \sin(x) - e^{x} \cos(x)\right) + c
\end{align*}

Dans le cadre de $I_2$, on procède par changement de variable après un bref artifice de calcul :
\begin{align*}
I_2 &= \int \frac{x+1}{(x^2+2x)^3} \dx \\
	&= \int \frac12 \cdot \frac{2x+2}{(x^2+2x)^3} \dx 
\end{align*}
Posons $u(x) = (x^2 + 2x)$, on a $\du = 2x+2 \dx$. Dès lors, on a 
\begin{align*}
I_2 &= \frac12 \int \frac{\du}{u^3} \\
	&= \frac12 \cdot \left( -\frac{1}{2u^2} \right) + c\\
	&= - \frac{1}{4x^2(x+2)^2} + c
\end{align*}

L'intégrale $I_3$ somme peut se décomposer en une somme de deux intégrales. On a donc
\begin{align*}
I_3 & = \displaystyle \int_{0}^{1/2} (1) \, dx + \int_{0}^{1/2} (e^{-2x}) \, dx\\
    & = \lbrack x \rbrack_{0}^{\frac{1}{2}} + \lbrack \frac{-1}{2}e^{-2x} \rbrack_{0}^{\frac{1}{2}} \\
   	& = \lbrack x \rbrack_{0}^{\frac{1}{2}} - \frac{1}{2} \lbrack e^{-2x} \rbrack_{0}^{\frac{1}{2}}  \\
   	& = \left( \frac{1}{2} - 0 \right) - \frac{1}{2} (  e^{-2\cdot\frac{1}{2}} - e^{2\cdot0})\\
   	& = \frac{1}{2} - \frac{1}{2} (  e^{-1} - 1)\\
   	& = 1- \frac{1}{2} e^{-1}. 
\end{align*}
	
Pour résoudre $I_4$, on procède par partie, en posant $f(x) = \ln(x)$ et $g'(x) = x^2$. Dès lors, on a 
\begin{align*}
I_4 & = \frac{x^{3}}{3} \ln x - \displaystyle \int \frac{1}{x}\frac{x^{3}}{3} \, \dx\\
    & = \frac{x^{3}}{3} \left(\ln x - \frac{1}{3}\right) + c, 
\end{align*}

Dans le cas de $I_5$, on remarque que l'on doit intégrer une fonction impaire sur un intervalle symétrique par rapport à zéro. Le résultat d'un tel calcul d'intégration est systématiquement nul.

Enfin, pour $I_6$, on remarque que l'on doit intégrer par rapport à la variable $y$, absente. Dès lors, 
\begin{align*}
I_5 &= \int (x+3)^{\sin(\cos(3x^2+5))}\mathrm{d}y \\
	&= (x+3)^{\sin(\cos(3x^2+5))} \int 1 \mathrm{d}y\\
	&= (x+3)^{\sin(\cos(3x^2+5))} y + c
\end{align*}
\end{sol}
